\section{Економічний аналіз варіантів розробки ПП}
Для визначення вартості розробки ПП спочатку проведемо розрахунок трудомісткості.

Всі варіанти включають в себе два окремих завдання:
\begin{enumerate}
	\item Розробка проекту програмного продукту;
	\item Розробка програмної оболонки;
\end{enumerate}
Завдання 1 за ступенем новизни відноситься до групи А, завдання 2 – до групи Б. За складністю алгоритми, які використовуються в завданні 1 належать до групи 1; а в завданні 2 – до групи 3.

Для реалізації завдання 1 використовується довідкова інформація, а завдання 2 використовує інформацію у вигляді даних.

Проведемо розрахунок норм часу на розробку та програмування для кожного з завдань.

Проведемо розрахунок норм часу на розробку та програмування для кожного з завдань. Загальна трудомісткість обчислюється як 
\begin{equation}\label{econ:econ:univ:work}
	T_o = T_P \cdot  K_{\text{П}} \cdot K_{\text{СК}}\cdot K_{\text{М}}\cdot K_{\text{СТ}}\cdot K_{\text{СТ.М}}
\end{equation}
де $T_P$ – трудомісткість розробки ПП;$K_\text{П}$ – поправочний коефіцієнт;$K_\text{СК}$ – коефіцієнт на складність вхідної інформації; $K_\text{М}$ – коефіцієнт рівня мови програмування;$K_\text{СТ}$ – коефіцієнт використання стандартних модулів і прикладних програм;$K_\text{СТ.М}$ – коефіцієнт стандартного математичного забезпечення.

Для першого завдання, виходячи із норм часу для завдань розрахункового характеру степеню новизни А та групи складності алгоритму 1, трудомісткість дорівнює: $T_P$ = 90 людино-днів. Поправочний коефіцієнт, який враховує вид нормативно-довідкової інформації для першого завдання: $K_\text{П}$ = 1.7. Поправочний коефіцієнт, який враховує складність контролю вхідної та вихідної інформації для всіх семи завдань рівний 1: $K_\text{СК}$ = 1. Оскільки при розробці першого завдання використовуються стандартні модулі, врахуємо це за допомогою коефіцієнта $K_\text{СТ}$ = 0.8. Тоді, за формулою \eqref{econ:econ:univ:work}, загальна трудомісткість програмування першого завдання дорівнює:
\begin{equation*}
T_1 = 90\cdot 1.7\cdot 0.8 = 122.4~\text{людино-днів}.	
\end{equation*}

Проведемо аналогічні розрахунки для подальших завдань.

Для другого завдання (використовується алгоритм третьої групи складності, степінь новизни Б), тобто $T_P$ = 27 людино-днів, $K_\text{П}$ = 0.9,$K_\text{СК}$ = 1,$K_\text{СТ}$ = 0.8:
\begin{equation*}
	T_2 = 27 \cdot 0.9 \cdot 0.8 = 19.44~\text{людино-днів}.
\end{equation*}
Складаємо трудомісткість відповідних завдань для кожного з обраних варіантів реалізації програми, щоб отримати їх трудомісткість:
\begin{eqnarray*}
T_{I} = (122.4 + 19.44 + 4.8 + 19.44) \cdot 8 = 1328,64~\text{людино-годин}\\
T_{II} = (122.4 + 19.44 + 6.91 + 19.44) \cdot 8 = 1345.52~\text{людино-годин}
\end{eqnarray*}

Найбільш високу трудомісткість має варіант II.

В розробці беруть участь два програмісти з окладом 7000 грн., один аналітик з окладом 10000грн. Визначимо зарплату за годину за формулою:
\begin{equation}
	C_\text{Ч} = \cfrac{M}{T_m \cdot t }~\text{грн}
\end{equation}
М – середній місячний оклад працівників;  $T_m$– кількість робочих днів на місяць; $t$ – кількість робочих годин в день.
\begin{equation*}
	C_\text{Ч} = \cfrac{7000+7000+10000}{3\cdot 21 \cdot 8} = 47.62~\text{грн}
\end{equation*}

Тоді, розрахуємо заробітну плату за формуло
\begin{equation}
	C_\text{ЗП} = C_\text{Ч} \cdot T_i \cdot K_\text{Д}
\end{equation}
де $C_\text{Ч}$– величина погодинної оплати праці програміста; – трудомісткість відповідного завдання; $K_\text{Д}$ – норматив, який враховує додаткову заробітну плату.
Зарплата розробників за варіантами становить:
\begin{description}
	\item[I:]\qquad $C_\text{ЗП} = 47,62\cdot 1328.64 \cdot 1.2 = 75922,28~\text{грн}$.
	\item[II:]\qquad $C_\text{ЗП} = 47,62\cdot 1345.52 \cdot 1.2 = 76888,39~\text{грн}$. 
\end{description}
Відрахування на єдиний соціальний внесок в залежності від групи професійного ризику (II клас) становить 36,77\%:
\begin{description}
	\item[I:]\qquad $C_\text{ВІД} = C_\text{ЗП} \cdot 0.3677 = 75922,28 \cdot  0.3677 = 27917~\text{грн}$.
	\item[II:]\qquad$C_\text{ВІД} = C_\text{ЗП} \cdot 0.3677 = 76888,39 \cdot 0.3677 = 28372~\text{грн}$.
\end{description}

Тепер визначимо витрати на оплату однієї машино-години. ($C_M$)

Так як одна ЕОМ обслуговує одного програміста з окладом 7000 грн., з коефіцієнтом зайнятості 0,2 то для однієї машини отримаємо:
\begin{equation*}
	C_\text{Г} = 12\cdot M \cdot K_\text{З} = 12 \cdot 7000 \cdot 0,2 = 16800~\text{грн}.
\end{equation*}

З урахуванням додаткової заробітної плати:
\begin{equation*}
	C_\text{ЗП} =C_\text{Г}\cdot (1+ K_\text{З}) = 16800 \cdot (1 + 0.2) = 20160~\text{грн}
\end{equation*}

Відрахування на єдиний соціальний внесок:
\begin{equation*}
	C_\text{ВІД}= C_\text{ЗП} \cdot 0.3676 = 20160 \cdot 0,3677 = 7410,82~\text{грн}.
\end{equation*}

Амортизаційні відрахування розраховуємо при амортизації 20\% та вартості ЕОМ – 9000 грн.
\begin{equation*}
C_\text{А} = K_\text{ТМ}\cdot  K_\text{А}\cdot \text{Ц}_\text{ПР} = 1.15 \cdot 0.20 \cdot 9000 = 2070~\text{грн},
\end{equation*}
де $K_\text{ТМ}$– коефіцієнт, який враховує витрати на транспортування та монтаж приладу у користувача; $K_\text{А}$– річна норма амортизації; $\text{Ц}_\text{ПР}$– договірна ціна приладу.

Витрати на ремонт та профілактику розраховуємо як:
\begin{equation*}
	C_\text{Р} = K_\text{ТМ}\cdot \text{Ц}_\text{ПР} \cdot  K_\text{Р} = 1.15 \cdot 9000 \cdot 0.05 = 517~\text{грн},
\end{equation*}
де $K_\text{Р}$– відсоток витрат на поточні ремонти.

Ефективний годинний фонд часу ПК за рік розраховуємо за формулою:

\begin{equation*}
T_\text{ЕФ} =(\text{Д}_\text{К} - \text{Д}_\text{В} - \text{Д}_\text{С} - \text{Д}_\text{Р}) \cdot t_3 \cdot \text{К}_\text{В} = (365 - 104 - 8 - 16) \cdot 8 \cdot 0.9 = 1706.4~\text{годин}
\end{equation*}
де $\text{Д}_\text{К}$ – календарна кількість днів у році; $\text{Д}_\text{В}, \text{Д}_\text{С}$ – відповідно кількість вихідних та святкових днів; $\text{Д}_\text{Р}$ – кількість днів планових ремонтів устаткування; t –кількість робочих годин в день; $\text{К}_\text{В}$– коефіцієнт використання приладу у часі протягом зміни.
Витрати на оплату електроенергії розраховуємо за формулою:
\begin{equation*}
\text{С}_\text{ЕЛ}  = \text{Т}_\text{ЕФ}\cdot  N_C \cdot  K_\text{З}\cdot  \text{Ц}_\text{ЕН} = 1706,4 \cdot 0,156 \cdot 0,9733 \cdot 1,662 = 430,60~\text{грн}
\end{equation*}\
де $N_C$ – середньо-споживча потужність приладу; $K_\text{З}$– коефіцієнтом зайнятості приладу; $\text{Ц}_\text{ЕН}$ – тариф за 1 КВт-годин електроенергії.
Накладні витрати розраховуємо за формулою:
\begin{equation*}
C_\text{Н} = \text{Ц}_\text{ПР}\cdot 0.67 = 9000\cdot  0,67 =6030 \text{грн}
\end{equation*}

Тоді, річні експлуатаційні витрати будуть:
\begin{equation}
C_\text{ЕКС} =C_\text{ЗП}+ C_\text{ВІД}+ C_\text{А} + C_\text{Р}+ C_\text{ЕЛ} + C_\text{Н}
\end{equation}
\begin{equation*}
C_\text{ЕКС} = 20160 + 7410,82 + 2070 + 517 + 430,60 + 6030 = 36618,42~\text{грн}
\end{equation*}

Собівартість однієї машино-години ЕОМ дорівнюватиме:

\begin{equation*}
C_\text{М-Г} = C_\text{ЕКС}/ \text{Т}_\text{ЕФ} = 36618,42 /1706,4 = 21,46~\text{грн/год}.
\end{equation*}

Оскільки в даному випадку всі роботи, які пов‘язані з розробкою програмного продукту ведуться на ЕОМ, витрати на оплату машинного часу, в залежності від обраного варіанта реалізації, складає:
\begin{equation}
C_\text{М} = C_\text{М-Г} \cdot T
\end{equation}
\begin{description}
	\item[I:]\qquad $C_\text{М} = 21,46 \cdot 1328,64 = 28512,61~\text{грн.}$
	\item[II:]\qquad $C_\text{М} = 21,46 \cdot 1345,52 = 28874,86~ \text{грн}.$
\end{description}

Накладні витрати складають 67\% від заробітної плати:

\begin{equation}
C_\text{Н} = C_\text{ЗП} \cdot 0,67
\end{equation}
\begin{description}
	\item[I:]\qquad $C_\text{Н} = 75922,28 \cdot 0,67 = 50867,93~\text{грн.}$
	\item[II:]\qquad $C_\text{Н} = 76888,39 \cdot 0,67 = 51515,22~\text{грн.}$
\end{description}

Отже, вартість розробки ПП за варіантами становить:
\begin{equation}
C_\text{ПП} = C_\text{ЗП}+ C_\text{ВІД}+ C_\text{М} +C_\text{Н}
\end{equation}
\begin{description}
	\item[I:]\qquad $C_\text{ПП} = 75922,28 + 27917 + 28512,61+ 50867,93  = 183219,82~\text{грн.}$
	\item[II:]\qquad $C_\text{ПП} = 76888,39 + 28372 + 28874,86  + 51515,22 = 185650,47~\text{грн.}$
\end{description}